\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{uebung}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{type1cm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{framed}
\usepackage{subdepth}
\usepackage[retainorgcmds]{IEEEtrantools}

\setlength{\textwidth}{170.0mm} \setlength{\oddsidemargin}{-6mm}
\setlength{\topmargin}{-15.0mm} \setlength{\textheight}{250.0mm}

\newcommand{\ew}[1]{\langle #1\rangle}
\newcommand{\gv}[1]{\underline{#1}}
\newcommand{\rot}{\; \mathrm{rot} \,}         % Rotation

%% Kopfzeile
\setcounter{uebung}{2} \setcounter{section}{0} \uebungstitel{Übung zur \href{http://t2.physik.tu-dortmund.de/de/lehre/cp_14.html}{Computational Physics}}

%%-Je-nach-Anforderung-folgende-Schalter-freigeben
%%------------------------------------
%--nur Aufgaben (ohne Lösungen)
   \newenvironment{loesungP}{\comment}{\endcomment}
   \newenvironment{loesungH}{\comment}{\endcomment}
%--nur Lösungen der Präsenzaufgaben
%    \newenvironment{loesungP}{\loesung}{\endloesung}
%    \newenvironment{loesungH}{\comment}{\endcomment}
%--nur Lösungen der Haushaufgaben
%    \newenvironment{loesungP}{\comment}{\endcomment}
%    \newenvironment{loesungH}{\loesung}{\endloesung}
%--alle Lösungen anzeigen
%    \newenvironment{loesungP}{\loesung}{\endloesung}
%    \newenvironment{loesungH}{\loesung}{\endloesung}
%%-Ende-der-Schalter------------------


\begin{document}
  %% Meta-Informationen zum Übungszettel
  %% Prof 1, Prof 2, Ausgabe , Abgabe
  \uebung{\href{http://t2.physik.tu-dortmund.de/de/mitglieder/loew/index.html}{Priv.-Doz.~Dr.~U.~Löw}}{}{25. April 2014}{2. Mai 2014}

  \setcounter{punkte}{10}
  \hausaufgabe{7}{Testen von Zufallsgeneratoren}
    Lineare Kongruenzgeneratoren erzeugen eine neue ganzzahlige Zufallszahl $x_n$ aus der zuletzt erzeugten $x_{n-1}$, indem die allgemeine Vorschrift
    \begin{IEEEeqnarray*}{c}
      x_n = \left(a x_{n - 1} + b \right) \mod{m}
    \end{IEEEeqnarray*}
    \ignorespacesafterend
    angewendet wird, wobei $a$, $b$ und $m$ ganzzahlige Konstanten sind, die wohl bedacht ausgewählt werden müssen.
    Division durch $m$ ergibt dann eine zwischen $0$ und $1$ gleichverteilte reelle Zufallszahl.
    \begin{enumerate}[a)]
      \item Wählen Sie $a = 1601$, $b = 3456$ und $m = 10000$ und programmieren Sie einen Zufallsgenerator, der eine gleichverteilte Zufallszahl zwischen $0$ und $1$ ausgibt.
      \item Erzeugen Sie ein Histogramm mit $10^6$ Zufallszahlen und prüfen Sie, ob eine Gleichverteilung vorliegt. Hängt die Verteilung vom Startwert ab? Begründen Sie Ihre Antwort.
      \item Stellen Sie Paare sowie Tripletts aufeinanderfolgender Zufallszahlen als 2D- beziehungsweise 3D-Streudiagramm dar. Entspricht das Ergebnis den Anforderungen an einen guten Zufallsgenerator (Tipp: Drehen Sie Ihren 3D-Plot)?
      \item Erstellen Sie auch solche 2D- und 3D-Streudiagramme für \texttt{rand()} und Mersenne-Twister. Vergleichen Sie die Zufallsgeneratoren aus dieser Aufgabe.
        \begin{itemize}
          \item[Tipp:] Mersenne-Twister kann in C++ auf folgende Weise benutzt werden (für \texttt{g++} den Parameter \texttt{-std=c++11} verwenden):
            \begin{verbatim}
              #include <random>
              std::mt19937 engine;
              std::uniform_real_distribution<> distribution(0, 1);
              double random = distribution(engine);
            \end{verbatim}
        \end{itemize}
    \end{enumerate}

    \begin{loesungH}
    \end{loesungH}

  \setcounter{punkte}{15}
  \hausaufgabe{8}{Beliebige Verteilungen erzeugen}
    Ein Zufallsgenerator, der gleichverteilte Zahlen zwischen $0$ und $1$ erzeugt, kann auch eingesetzt werden, um beliebige Verteilungen zu erzeugen.
    Erzeugen Sie jeweils $10^6$ Zufallszahlen und erstellen Sie ein Histogramm.
    Plotten Sie auch die zugehörige analytische Verteilung.
    \begin{enumerate}[a)]
      \item Benutzen Sie den Box--Muller-Algorithmus für eine Gaußverteilung.
      \item Benutzen Sie den zentralen Grenzwertsatz, um eine Gaußverteilung zu erzeugen.
            Bilden Sie dafür die Summe von $N$ (geeignet wählen) gleichverteilten Zufallszahlen aus $[0, 1]$.
            Wie bekommt man eine Verteilung mit Mittelwert 0 und Standardabweichung 1?
            Welche Nachteile hat diese Methode, z.B. in Korrektheit und Effizienz?
      \item Benutzen Sie das von Neumannsche Rückweisungsverfahren für die Verteilung $p_1\left(x\right) = \sin(x)/2$ in den Grenzen $0$ bis $\pi$.
      \item Benutzen Sie die Transformationsmethode für die Verteilung $p_2\left(x\right) = 3 x^2$ in den Grenzen $0$ bis $1$.
    \end{enumerate}

    \begin{loesungH}
    \end{loesungH}
\end{document}
